\begin{thebibliography}{99}

% Książki
\bibitem{Java head first}
Kathy Sierra, Bert Bates,
\textit{Java. Rusz głową! Wydanie II},
O'Reilly Media, 2005.

\bibitem{spring-boot}
Craig Walls,
\textit{Spring Boot: Up and Running},
O'Reilly Media, 2021.

\bibitem{Building Microservices. 2nd Edition}
Sam Newman,
\textit{Building Microservices. 2nd Edition},
O'Reilly Media, 2021.

\bibitem{Java. Efektywne programowanie. Wydanie III}
Joshua Bloch,
\textit{Java. Efektywne programowanie. Wydanie III},
Helion, 2017.

\bibitem{Spring Security in Action, Second Edition}
Laurentiu Spilca,
\textit{Spring Security in Action, Second Edition},
manning publications, 2020.


% Artykuły naukowe
\bibitem{Microservices}
mikroserwisy,
\url{https://martinfowler.com/articles/microservices.html}.

\bibitem{in-memory db}
artykuł o bazach danych w pamięci,
\url{https://www.dataversity.net/in-memory-database-architecture-overview/}.

% Dokumentację technologiczną
\bibitem{spring}
Spring Boot dokumentacja,
\url{https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/}.

\bibitem{hazelcast-docs}
Hazelcast dokumentacja,
\url{https://docs.hazelcast.org/},.

\bibitem{thymeleaf-docs}
Thymeleaf dokumentacja,
\url{https://www.thymeleaf.org/documentation.html}.

\bibitem{javascript-docs}
Javascript dokumentacja,
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript}.

\bibitem{Bootstrap-docs}
Bootstrap dokumentacja,
\url{https://getbootstrap.com/docs/4.1/getting-started/introduction/}.

\bibitem{Java-docs}
Java dokumentacja,
\url{https://docs.oracle.com/en/java/}.

\bibitem{css-docs}
CSS dokumentacja,
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS}.

\bibitem{HTML-docs}
HTML dokumentacja,
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML}.

\bibitem{jmeter-docs}
dokumentacja jmeter,
\url{https://jmeter.apache.org/usermanual/index.html}.


\bibitem{bootstrap-docs}
Bootstrap Documentation,
\url{https://getbootstrap.com/docs/5.3/getting-started/introduction/}.

\bibitem{junit-docs}
JUnit 5 User Guide,
\url{https://junit.org/junit5/docs/current/user-guide/}.

\bibitem{maven-docs}
Apache Maven Project,
\url{https://maven.apache.org/}.

\end{thebibliography}